［解詞佬］一句／段歌詞解讀+討論 周耀輝篇

見好多人成日話唔明而家啲歌詞講乜，於是膽粗粗開post，希望自己對歌詞嘅認識能幫助到各位去理解同欣賞歌詞

規則： 一人留一句/段唔明白歌詞，我會盡量解通畀你

我是世上最後的怪獸
你是可愛木偶

撳錯，未完

問：點解係周耀輝？
答：因為呢邊一直少人講佢，比較有新鮮感，而且佢啲詞不嬲多意象、詩化同難明

例子：

Juno《寫得太多》嘅「所以懇求你 可以應承我 感覺」好多人都覺得「感覺」用得好奇怪，因為佢地當咗感覺係名詞咁用，如果用返動詞用法成句就解得通，即係叫你唔好再寫作/複述/虛構太多何謂愛，簡單直接咁用身心去feel就ok。

之後都會大概咁答大家，亦歡迎加入討論
屌柒我解錯都可以，但麻煩教返我轉頭先走，我都真心想學下野

佢用字無林夕咁深
但又未去到yy咁淺白
佢d作品唔差
但令聽者去唔到深刻係有少少可惜

呢首係腎仔自己填詞啵

至少令我深刻過

攜著烏鴉回家 迎著未來塌下
請出招

烏鴉象徵黑暗、不幸、死亡、腐朽，唔同文化中亦有烏鴉係死神嘅代表呢種說法
未來塌下可指刧數可指死亡
承接詞首嘅喪禮場合同「完成我蒼白」暗示老去嘅呢句，我會理解為對死亡嘅感慨。
形象化諗就好似去完喪禮死神（烏鴉）跟你返屋企咁，再加上鬼神埋身自然影響自己氣場，容易令心情低落變灰

支持

g持

留名學野

冇人問

巴打點睇彳亍？

又番左呢邊開post

風和風之間隔了風波 無數風波
如你信我 換過絲的衣著行入每顆心臟
天和天之間隔了天荒 地老天荒
踏出啞的感覺 行入幾多個軀殼

若你說東風破甚麼 西天降甚麼
只想一覺瞓天光
若你說已到了天堂 太快樂
神遇到 佛碰到 但我希望碰到我

很想抱月光 很想鑽漩渦
可否跟我沿著甚麼邊走邊看藏著甚麼
方知一切故事在遊蕩
很想到無邊搜索 然後與歲月摔角
為了知生存過不生存過
很想在桂花飄下時 去過 看過

山和海之間永遠蒼蒼 雲雨蒼蒼
如你信我 望向瘋的孔雀行入赤色的浪
身和心之間永遠剛剛 眉眼剛剛
認識新的乾涸 行入浮泥仍在喝

很想唱驪歌 很想探洪荒
可否跟我沿著甚麼邊走邊看藏著甚麼
方知一切故事在遊蕩
很想到無邊搜索 然後與歲月摔角
善惡多 生命更多 味更多 道更多 路更多

經書向前翻 薪火向上燒
初生的我緩慢站起彳亍走向十方
在我的無邊搜索 然後與歲月摔角
為了知生存過不生存過
很想在雨點崩裂時 去過 聽過 華麗與沮喪

巴打想樓主解邊句/段歌詞
BTW周耀輝好鍾意華麗呢隻字

初生的我緩慢站起彳亍走向十方

唔該巴打

同林夕，Juno合作果隻
Evil is a point of view
好撚正

簡單講周耀輝style：
- 題材邊緣細緻，切入點創新獨到
- 句式喜好重章曡句
-用字風格華麗而醜陋，亦符合佢愛用大反差如一刻/萬年去拓闊詞意境界嘅習慣
- 比較上不善於平鋪直敘故事，更偏向用複數意象去構成故事發展方向及情感傾向
- 歌詞多為引導性質句子及問句
- 近年詞簡意深嘅功力直線上升

寫女性對自己身體/情慾/自主性/快樂嘅好奇同探索，一直係佢嘅拿手好戲，而你會見到佢筆下嘅女性形象幾乎都係青春活潑，即使係寫年老主題都係

正，用緩慢行走喻人生路，再拉落探索自身存在

好鍾意呢隻
無論詞曲都好出色

有半隻evil is a point of view要聽Juno導讀先明講乜

仲有中意寫身體、情慾、性少眾、弱勢

例如？

係咪一定要耀輝既詞先? 水巴

今次係，諗住一個月開一個詞人嘅post

搵人拋兩句歌詞先喇

懷疑愛能由愛完成嗎
懷疑心能被心悉穿嗎
或有谁愿讓你著婚紗
我想給你驚訝
明明我正為未來思索
又還是沒有別的辦法
請跟我不再說話寧靜地望著我
感覺我片刻好嗎
原來我背包突然可變出一雙雙白鴿<解下呢句
想給你驚訝越要舌尖都有故事就紋了瑪利亞<解下呢句

水巴點睇舌尖紋了瑪利亞
唔該

不了
烏鴉同青蛙係周耀輝嘅詞入邊係冇意思嘅
只不過係佢鍾意呢兩個字 而且啱音 所以成日用

你前來.我過去
但其實成隻evil is a point of view順住聽落去會易理解好多，但係我衰冇咁做

首歌林夕填架喎好似

juno fans留名

咁「啱音」的確係首要考慮
加上青蛙同烏鴉於西方文學世界中常以較負面嘅形象出現如青蛙王子，與佢地有接觸就即是指自身都要染污，形象同情感流動就會導向負面發展。
有排「吻青蛙」同「捕烏鴉」呢兩個配詞組合經常出現於畀juno嘅作品中，可以係暗示作品與作品間有聯繋，又或者係作者對呢兩個意象情有獨鍾，但可以肯定嘅係作者唔會完全冇考慮過作品整體表現而去選擇用字

係林夕填呢隻

首先屌你老母殘體字

講返歌詞
呢首係一個簡單嘅為愛瘋狂故事
一對情人熱情冷卻，男方開始擔心未能長久，於是R爆不停諗驚喜畀女方，希望關係歷久常新，吻青蛙捕烏鴉泛指啲比較獵奇同奇怪嘅驚喜，女方當然唔理，不停話要分，於是男方終於爆發叫女方不要問只要feel，feel下男方自覺非常苦心嘅關係經營，即係啲驚喜。「原來我背包突然可變出一雙雙白鴿」固然係驚喜，亦係要長時間練習嘅廣魔術表演一種，暗示男方自覺為女方所付出嘅時間同心機；「想給你驚訝越要舌尖都有故事就紋了瑪利亞」就係最終極嘅驚喜/付出：紋身，改變自己身體，仲要係代表慾望嘅舌尖紋上童貞女聖母瑪利亞，不過重點唔係意義而係紋響好撚多神經血管好撚痛嘅舌頭上面
願以肉身為關係承受痛楚紋身於隱藏的舌頭，希望對方能夠感受到，而要感受得到這驚喜，方法就係唔好再多講分手，繼續愛下去，吻下來，用舌尖去感覺舌尖上的紋身

變白鴿咪真係變白鴿囉，好似吳宇森噉咋嘛

幾時開到善莫善於水

你要佢自己解返就無癮啦

啱吖，但白鴿都要時間去準備先可以隨時變出黎嘛

如果寫到好似小克咁就可能會

噉當然啦
我成日覺得呢隻可以同還有甚麼可以送給你對讀，不過兩段關係嘅狀態唔太似

似續篇

意境行先既詞人

好難用文字完全解得通

巴打辛苦晒

意境再高，說穿都係有線索引導，只要捉到路，要理解唔難，但要有領悟就要靠自己

好鍾意睇人解詞
但唔熟周耀輝，無法出招

開post其中一個目的就係推廣

好似好耐冇見一眾詞撚
留名先

隨風而來隨風而去

呢首唔係周耀輝架喎

btw想問巴打 點解讀藍奕邦首盲年
仲有八陣圖與旅客

冇人話呢句係

講下笑姐
btw gin首曌都好正 一聽就知係周耀輝手筆，又玩拆字 正

咦，盲年未聽過添，要啲時間

講起ginlee×周耀輝，我鍾意 我說

八陣圖與旅客，係一種好自在嘅愛情關係。
八陣圖即戰陣，係流動嘅，隨遇而安嘅適應方法，與漂泊嘅旅客非常夾，愛情中不為未來打算，只為當下去一起活著。不是因為有家所以活著就美好，而是因為能活著就會發現美好；不是為了回家才跨上馬背，而是因為沒有家才能跨上馬背出發去探索更多的美好與可能。對愛情關係未知的未來/無限的可能有所好奇才是活著的美好。

我只記得今天終於一人回家

呢首都細味下先

就咁睇，解碼嘅keyword 係"盲年"

//整年沒有“立春”的日子就是“盲年”，俗稱寡婦年……只是農曆與陽曆的巧合，有無立春只是不同曆法的時間差造成的，根本不可能影響四季輪迴，更不可能波及個人生活，不過是人們協調曆法的一個平常結果，並非天定，也非不可避免。//---摘自百度

咁我就理解到
- 係講緊兩個之間有(過)愛嘅人，是現任或前度或只是曖昧吧，而我傾向係未開始伴侶關係

- 相處中發現到彼此想法如兩種曆法般有落差
//即使我會看到遍地慶典 偏偏你卻看到遍地碎片
即使我會看到歲月那邊 偏偏你卻看到殘缺的臉//

- 雖然有落差但不可能影響四季輪迴
//紅葉 還是吐艷 無論光天暗天
蝴蝶 寧願向著某道光線
雷電 還是乍現 無論春天冷天
從月光的床前 望過幾多麥田//

- 就好似兩歷雖有落差但仍然一起共存般自然，而其中一歷希望對方能看清事實，為愛而對缺少了的那日立春盲目，而立春亦為一年農事之始，無視沒有開始的一天，餘下的每天也就是已在一起的每天。

去到呢度已經可以見到詞意嘅愛情觀，下面就開始ff喇

//更直接的是古人將“立春”與生育聯繫起來。春天是生殖的季節，春不立，則生殖不旺。 “無春”，等於“無子”、“無後”，這是婚姻最大的忌諱。傳統農業社會中，人口數量往往決定宗族的生存，因此，人口增殖有最高的價值。//---摘自百度

無後但要有愛嘅關係

//千支燈開滿天//
//歡呼我弱點 鋪張我盲點 //
-->公開，張揚嘅導向

//願你終於多麼清澈那一天//
//信就能一起上演//
//伴著我變遷 伴著我變華年 看末世變華年//
-->希望你看得清，一起信一起愛一起老去

"農"歷 "陽"歷之戀

睇埋歌手同詞人，明白哂喇

佢成日唔理故事同文法結構，鐘意語帶雙關，好多時推理不能

正如你講要靠線索領悟，好似 blue curtain 領悟個個都可能唔同

好似皇后大盜，好容易會 feel 到係港英同回歸既故事
但總有地方好勉強解唔通
而訪問佢都口硬堅持只係電影故事

係我搞錯咗 自膠一打

好感動呀，終於有人知盲年呢首歌

留名先
好鍾意佢啲詞 好多都有文學背景

既然佢否認你咪假設佢真係唔係囉，橫掂作者已死

歌詞本身都可以算是文學

係 我都曾經慕名去過浸大聽佢嘅talk
個次嘅主題係講主流同非主流嘅分野
同埋應該點樣定義主流同非主流

幾時㗎？無乜印象

你唔講我都醒唔起佢兩個嘅共同點

巴打好鍾意聽藍奕邦？
我都係偶然先禁到黎聽，同碟好似有兩三隻都係周耀輝填，得呢隻最好聽，但啲詞自己又解唔通

都上年嘅事 好似周耀輝係fb有講過
然後我又以公眾身份去旁聽
p.s 本來應該淨係俾浸大學生聽

好中意Eason首還有什麼可以送給你
唯一一句唔太明

//薔薇將春光 如一的給了最細緻的味//

最細緻的味係點解?

//明媚的春光 是否不可以年年無限美
從此想起 遺憾不應給你
為何不捨不棄
懷疑不應一起 不應一起//

試下9解
係咪講緊薔薇係春天嘅時候一直將佢嘅香味散發出黎？

純粹對花香嘅形容詞
如一的細緻，連細節也恆久不變，係愛啊哈利
Btw有說氣味係最長久嘅記憶，聞過就唔會忘記，再聞返就會浮現返之前聞時嘅回憶片段，所以藉氣味能夠如一的去細味從前

啱啊，一直付出

不止於拆字，曌仲係武則天嘅創新字，文字革命拉落愛情，又有其他意味

愛彌留呢首歌，係暗喻緊香港回歸

愛彌留呢首歌，係暗喻緊香港回歸 定暗喻緊啲乜

請收起你的溫柔 浮在水仙中的殺手
請收起你的風流 垂在鐘擺間的借口
明白我始終必須遠走
但請不要為我憂愁 蝴蝶總比沙丘永久
但請相信我的荒謬 縱使真的不想遠走
明白我始終必須遠走

# 像我這永沒法解釋的蒼白 像永遠蓋著撲克
像永遠在轉圈圈的筆劃 一生不過揣測
更多更詳盡歌詞 在 ※ 魔鏡歌詞網
像我這永沒法青春的生命 像永遠轉換佈景
像永遠在轉圈圈的花瓶 一生不過一聲
沒一刻可以安靜

請不要問我今後 藏在死水中的缺口
請相信我的懇求 忘掉總比思憶永久
明白我始終必須遠走

記得好似有本朱耀偉寫嘅歌詞研究有提，返去搵下先

唯一可以同林夕喺意境上比拼嘅就係周耀輝

//或者未來難做到 更完美//
//或者目前沉悶得 接近死//

雖然一直付出做左好多野
但都係比唔到最完美嘅野你
無信心可以永遠咁做到十全十美
唔想將有缺陷嘅野留比你
所以要分開

Lm

各擅勝場喇

諗起以前酒詞有個post講呢首，其實咁樣分手真係幾浪漫

我覺得
薔薇同梧桐係講對方

我對你付出的全部，你給了我最好的回饋，但若未來我付出的未夠好，那應該繼續？

Juno 灰

看著你眼淚 流下到一和零之間
還令我碎裂到變為兩堆沙

曾經有一次我問周耀輝：灰呢首歌講咩？
佢反問我：你覺得呢？
之後我諗一諗，無再問落去
因為好鍾意呢首歌，反而更加唔想知正確答案，怕破壞咗我嘅幻想

不如分享下你嘅幻想

幫推+留名

學野

扮哂野

水巴
留名再睇

留名學嘢

得閒吹兩嘴啫

周耀輝故事十分曲折
同老婆結左婚
但鍾意男人 對老婆無愛
老婆不離不棄 充當佢門面老婆
每次奶奶生日都坐奶奶身邊
希望可以一直充當周耀輝家人
一直活係周家

終於有一年
奶奶身邊坐左個男人
周家接受左周耀輝個愛戈
佢老婆先死心 離婚
然後研究現代社會婚姻

真㗎？從未聽過

我的男友是同志

我和輝在同個義工組織裡認識之後相戀，當時有許多女生喜歡他，我以為我的情敵是女孩子，後來才知道對手是男生。

但我不願意放棄，覺得跟他很合得來，是天造地設的一對，這段關係讓我體悟愛其實有很多種形式，不會因為他是同性戀就不愛他。所以，我天真地認為，即使他有男友了，我還是能找出一個方法跟他相處，還可以是一對。

他向我坦承同志身份後，我們仍住在一塊，我們可以牽手，但從不超過一分鐘，性愛？根本不可能。我所有朋友和家人都勸阻，說這比分手更難過，但因為我這麼盡力去維持這段關係，才沒有遺憾，假如我沒有努力堅持這段感情，就可能不會有今天的我。

不過漸漸我們還是出現問題，彼此都發現這段感情失衡，例如他覺得整個社會就站在我這邊，因為我是站在社會的高點，我又付出這麼多，導致他不管做什麼都不對。但對我來說，他如果這樣認為，那他是不是也該努力對我好一點，又或者嘗試多理解我的難處呢？

最後一根稻草

分手那天，我到現在都記得很清楚。那天是輝母親的壽宴，我跟他家人親戚都很熟，畢竟我演了20年的「媳婦」。但那次壽宴他帶了男友，準備正式向家人出櫃。我還正思前想後該如何三人一起出席，輝卻在電話另一頭說他和男友先到，讓我自己去壽宴，聽到這我心已涼了一半。

到了現場，輝和他的外籍男友已經入座。上了幾道菜，我漸漸發現，其實他母親早就知道，大家心中早就有數，我無所謂，但是當下他們一點都不照顧我的感受，他們以伴侶的角色出現，他母親跟輝的男友語言不通，還是拼命幫他挾菜，看著，我覺得自己根本像個外人。傻傻以為我是正宮、家嫂，然而他早就把我的位置給了別人。

原來這麼多年來我像個傻子，以為自己演了一場天衣無縫的戲，台下卻看得清清楚楚。當下我告訴自己一定要記著這個痛苦，要結束這一切，他對我的殘忍態度不是第一次了，但這次我看得最清楚。

後來想想這一遭也非白費，這段經歷讓我面對社會黑暗時，可以堅強挺過去，愛他就像愛一個國家、一個社會，儘管你會灰心覺得多做也沒用，但我覺得這並不是在浪費自己的愛。雖然沒有結果，沒有得到你所嚮往的人，我也不會將這份愛看作一無是處，因為當時我們真心對待彼此，改變了對方人生。

出處係？

留名

係真 google周耀輝 何式凝就有

搞到何式凝痴痴地線

果然學海無崖，回頭是岸

〈借火〉係我近來最喜歡嘅廣東歌

佢同Juno 嘅合作基本上都係好野
個人最愛係《酷兒》

//愛他就像愛一個國家、一個社會，儘管你會灰心覺得多做也沒用，但我覺得這並不是在浪費自己的愛//

好偉大

有冇出處?

寧靜有點傻 呼吸變得有點錯

世界從此多了一分鐘

從此世界多了一分鐘先啱

講起周耀輝 我好鍾意佢首 送我一個家

周耀輝式嘅大人童話小女孩

藍奕邦x周耀輝黎講最正一定係吸你
然後青春於舞池流逝+烈

留名學習

利申：學緊寫詞

吸你